\chapter{Разработка моделей и алгоритмов оценки качества текстов}

\section{Формальная постановка задачи оценки качества текстов}
\label{fpt}

Введём некоторые определения:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal A$ ---алфавит. Произвольное множество символов. 
	\item $T_0$ --- Текст в символьном виде. То есть последовательность символов алфавита $\mathcal A$.
	\item $T_{tok}$ --- Текст в токенизированном представлении --- последовательность "токенов", т.е. слов или символов пунктуации. \begin{grammar}		<token> ::= \{<letter>\} | `.' | `,' | `?' | `!' | `--'
		
		<letter> ::= `а' | \ldots \,| `Я' | `a' | \ldots \,| `Z'
	\end{grammar}
	\item $ T_{emb} $ --- Текст погружённый (\emph{embedded}) в пространство $ \mathbb R ^ n $, при помощи техники word2vec (примеры подходов можно найти в \cite{mikolov2013efficient,ostling2017transparent,pennington2014glove})
\end{itemize}

\begin{definition}
	Классификация документов — одна из задач информационного поиска, заключающаяся в отнесении документа к одной из нескольких категорий на основании содержания документа.
\end{definition}

\begin{definition}
Классификатор – это алгоритм, реализующий функцию вида $F : X \rightarrow Y$, где  
$ X $ --- множество классифицируемых объектов, $ Y $ --- конечное множество классов, определённое заранее.
\end{definition}

\begin{definition}\label{uc}
	Унитарный код (в англоязычной литературе unitary code, one-hot) — двоичный код фиксированной длины, содержащий только одну 1 — прямой унитарный код или только один 0 — обратный (инверсный) унитарный код. Длина кода определяется количеством кодируемых объектов, то есть каждому объекту соответствует отдельный разряд кода, а значение кода положением 1 или 0 в кодовом слове.
\end{definition}

Пусть заданы некоторое конечное множество классов $Y  = {y_1 ... y_{|Y|} }$,
конечное множество документов $D = {d_1 ... d_{|D|} }$
и неизвестная целевая функция $\Phi$, которая для каждой пары \texttt{документ}, \texttt{категория} определяет,
соответствуют ли они друг другу: $\Phi: D\times C \rightarrow {0,1}$.
Задача состоит в том, чтобы найти максимально близкую к функции Ф
функцию $\Phi\prime$. Функцию $\Phi\prime$ называют классификатором.
Обучение классификатора  проводится на начальной коллекции документов. При этом, значение целевой функции Ф известно для каждой пары $ <d_i, y_j> \in Q \times Y$ . Документы из Q разделяют на две не пересекающиеся коллекции:
\begin{itemize}
\item ’обучающую’ \emph{Training set} Коллекцию документов, с помощью которой создается классификатор $\Phi\prime$.
\item 'тестовую'. \emph{Test set} Коллекцию	 документов, на которой тестируется эффективность построенного классификатора.
\end{itemize}

Каждый «тестовый» документ подается на вход классификатору $ \Phi\prime $, затем
сравнивается результат классификатора с известным значением функции. Классификатор считается тем эффективнее, чем чаще эти значения совпадают. 

Документ $ d \in Q $ называется положительным или отрицательным примером для категории с, если значение функции $ \Phi(d, c) $. равно $ 1 $ или $ 0 $, соответственно.

\section{Погружения слов в векторные пространства}

Какой самый простой способ получить вектор из слова? Кажется, что естественно будет взять вектор длины нашего словаря и поставить только одну единицу в позиции, соответствующей номеру слова в словаре. Этот подход называется one-hot encoding (OHE). OHE все еще не обладает свойствами семантической близости:
\vspace{4pt}

\begin{centering}
\begin{lstlisting}
				hotel = [1 0 0 0 0 0 0]
				motel = [0 0 0 0 1 0 0]
				sym(hotel,motel) = 0
\end{lstlisting}
\end{centering}
Следовательно, нужно найти другой способ преобразования слов в вектора.

Отойдем немного назад — значение одного слова нам может быть и не так важно, т.к. речь (и устная, и письменная) состоит из наборов слов, которые мы называем текстами. Так что если мы захотим как-то представить тексты, то мы возьмем OHE-вектор каждого слова в тексте и сложим вместе. Т.е. на выходе получим просто подсчет количества различных слов в тексте в одном векторе. Такой подход называется “мешок слов” (bag of words, BoW), потому что мы теряем всю информацию о взаимном расположении слов внутри текста.

Но несмотря на потерю этой информации так тексты уже можно сравнивать. Например, с помощью косинусной меры.

Word2Vec — технология, разработанная Google, которая заточена на статистическую обработку больших массивов текстовой информации. Он собирает статистику о появлении слов в данных, удаляет наиболее редко встречаемые и часто встречаемые слова после чего методами нейронных сетей решает задачу снижения размерности и
выдает на выходе компактные векторные представления слов заранее определенной
длины. При этом Word2Vec максимизирует косинусную меру близости между векторами слов, которые встречаются в близких контекстах и минимизирует косинусную дистанцию между словами которые не встречаются рядом.
\begin{definition}
Косинусная мера близости (косинусное сходство) – это мера
сходства между двумя векторами. Косинусное сходство между векторами A и B
вычисляется по формуле:

$$ similarity =\cos (\theta)=\frac{A \cdot B}{\|A\|\|B\|}=\frac{\sum_{i=1}^{n} A_{i} \times B_{i}}{\sqrt{\sum_{i=1}^{n}\left(A_{i}\right)^{2}} \times \sqrt{\sum_{i=1}^{n}\left(B_{i}\right)^{2}}}$$

\end{definition} 

\section{Детализация используемого подхода к оценке качества текстов}

В литературе по обработке естественного языка задача классификации текстов часто связывается с задачей определения тональности, поэтому в значительной мере можно пользоваться подходами этой задачи для решения задачи классификации текстов.

Проблемы с эмбеддингами полученными из Wikipedia, такими как \texttt{FastText} состоит в том что специальные термины, применяемые в научных публикациях не имеют соответствия в словаре. Для решения этой проблемы можно использовать словарь специальных терминов и обучать 
представление терминов в $ \mathbb R^n $ при помощи алгоритмов \texttt{doc2vec} на определениях терминов из словаря. Другим методом может быть разбиение сложного слова на 2 более простых и поиск их погружений.

Этот процесс может быть выражен в виде рекурсивной функции:

\begin{lstlisting}
embed w = 
  | exists_ft w -> ft w
  | exists_ft pref w k && exists_ft suff w k ->
    (ft pref w k + ft suff w k ) / 2
  | otherwise try_doc2vec w
		
\end{lstlisting}

\verb|try_doc2vec| может быть  простой CBOW (Continuous Bag of Words) моделью или чем то более сложным, таким как 1D-свёрточная нейронная сеть. Для реализации \verb|try_doc2vec| можно использовать словарь-тезаурус и существующий набор погружений. Определения слов из словаря-тезауруса будут являться входами для регрессионной модели, выходом которой являются погружения определяемых понятий.

Так как было показано что задача классификации текста сводится к задаче классификации, в качестве модели можно рассмотреть 
свёрточную нейронную сеть. Не имеет смысла усложнять модель пока не получен приемлемый результат на простой модели, поэтому достаточно рассмотреть ГСНС, являющуюся композицией Свёртночных и Субдескетизационных слоёв.

\section{Разработка метода оценки точности работы алгоритма}

Существует два подхода к оценке качества классификации. Первый -
это сравнение классификаторов между собой, второй - абсолютная оценка
качества.

Наиболее распространённая система (метрика) оценки
качества классификации включает в себя оценку двух характеристик
классификатора – точность и полноту.
Точность системы в пределах класса определяется как доля документов, действительно принадлежащих данному классу относительно всех документов, которые система отнесла к этому классу. Полнота системы – это доля
найденных классификатором документов, принадлежащих классу относительно всех документов этого класса в тестовой выборке.

	В качестве показателей точности используются:
	\begin{compactitem}
		\item Чувствительность ( ${ {SEN}}$ ) и специфичность ( ${ {SPE}}$ )
		\item $f1$ мера
		\item Кривая ошибок
	\end{compactitem}

Опишем формулы вычисления этих показателей:

$$
\begin{aligned}
{{SEN}}&={ {TP}}/P={{TP}}/({{TP}}+{{FN}})\\
{{SPE}}&={ {TN}}/N={{TN}}/({{TN}}+{{FP}})\\
PRC&= {TP}/(TP+FP)\\
\displaystyle F_{1}&=2\cdot {\frac { {PRC} \cdot  {SEN} }{ {PRC} + {SEN} }} \\
\end{aligned}
$$
 
Пусть есть два класса результатов: положительный (positive) и отрицательный (negative). Тогда на выходе классификатора может наблюдаться четыре различных ситуации:

Если результат классификации положительный, и истинное значение тоже положительное, то речь идет об истинно-положительном значении (true-positive, TP)
Если результат классификации положительный, но истинное значение отрицательное, то речь идет о ложно-положительном значении (false-positive, FP)
Если результат классификации отрицательный, и истинное значение тоже отрицательное, то речь идет об истинно-отрицательном значении (true-negative, TN)
Если результат классификации отрицательный, но истинное значение положительно, то речь идет о ложно-отрицательном значении (false-negative, FN)

\subsection*{ Дополнительные Показатели точности классификации }
В качестве показателей точности используются:
\begin{compactitem}
	\item Чувствительность ( ${ {SEN}}$ ) и специфичность ( ${ {SPE}}$ )
	\item $F1$ мера	
\end{compactitem}
Опишем формулы вычисления этих показателей:
\begin{empheq}{align*}
	{ {SEN}}&={ {TP}}/P={ {TP}}/({ {TP}}+{ {FN}})\\
	{ {SPE}}&={ {TN}}/N={ {TN}}/({ {TN}}+{ {FP}})\\
	PRC&= {TP}/(TP+FP)\\
	\displaystyle F_{1}&=2\cdot {\frac { {PRC} \cdot  {SEN} }{ {PRC} + {SEN} }} \\
\end{empheq} 
Пусть заданы два класса результатов: положительный (positive) и отрицательный (negative). Тогда на выходе классификатора может наблюдаться четыре различных ситуации:

Если результат классификации положительный, и истинное значение тоже положительное, то речь идет об истинно-положительном значении (true-positive, TP)
Если результат классификации положительный, но истинное значение отрицательное, то речь идет о ложно-положительном значении (false-positive, FP)
Если результат классификации отрицательный, и истинное значение тоже отрицательное, то речь идет об истинно-отрицательном значении (true-negative, TN)
Если результат классификации отрицательный, но истинное значение положительно, то речь идет о ложно-отрицательном значении (false-negative, FN)

В задачах классификации наиболее естественным выбором является пороговая функция потерь
$ {\mathcal L}(y,y') = [y'\neq y] $.

Наряду с пороговыми функциями потерь используются всевозможные их непрерывные приближения, что позволяет применять достаточно эффективные классические методы непрерывной оптимизации, в том числе градиентные методы. Более того, оказывается, что использование некоторых приближений способно улучшать обобщающую способность алгоритма классификации.

Интересным примером сложной функции потерь является перекрёстная энтропия.

В теории информации перекрёстная энтропия между двумя распределениями вероятностей измеряет среднее число бит, необходимых для опознания события из набора возможностей, если используемая схема кодирования базируется на заданном распределении вероятностей $ q $, вместо «истинного» распределения $ p $.

Перекрестная энтропия для двух распределений  $ p $ и $ q $ над одним и тем же вероятностным пространством определяется следующим образом:

$$ {\displaystyle \mathrm {H} (p,q){\stackrel {\mathrm {df} }{\;=\;}}\mathrm {E} _{p}[-\log q]=\mathrm {H} (p)+D_{\mathrm {KL} }(p\|q)},$$
где $ {\displaystyle H(p)}  $— энтропия $ p $, и $ {\displaystyle D_{\mathrm {KL} }(p||q)} $ — расстояние Кульбака—Лейблера от$  {\displaystyle p} $ до $  q $ (также известная как относительная энтропия).

Для дискретного$  {\displaystyle p} $ и$  {\displaystyle q} $ это означает

$ {\displaystyle \mathrm {H} (p,q)=-\sum _{x}p(x)\,\log q(x)} $.

Рассматриваем задачу классификации с $ C $ классами.

Вычислительно функция потерь может быть описана как:
$$  \text{loss}(x, class) = -\log\left(\frac{\exp(x[class])}{\sum_j \exp(x[j])}\right)
= -x[class] + \log\left(\sum_j \exp(x[j])\right) $$

или для взвешенной функции потерь:
$$ \text{loss}(x, class) = weight[class] \left(-x[class] + \log\left(\sum_j \exp(x[j])\right)\right) $$
Потеря усредняются по наблюдениям для каждой подвыборки.

\section{Выводы}

Решено было использовать архитектуру типа LeNet. 
Задача сведена к задаче 3-х классовой классификации.


